\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{luatex85}
\usepackage[babelshorthands]{polyglossia}
\usepackage[fleqn,reqno]{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[math-style=ISO,bold-style=upright,partial=italic]{unicode-math}
\usepackage{microtype}
\usepackage[width=16cm,height=24cm]{geometry}
\usepackage[russian]{hyperref}

\setmainlanguage{russian}

\setmainfont{Cambria}
\setsansfont{Calibri}
\setmonofont{Source Code Pro}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Source Code Pro}[Scale=MatchLowercase]
\setmathfont{Cambria Math}[sans-style=literal]
\setmathfont{XITS Math}[range={\mathscr}]

\makeatletter

\allowdisplaybreaks[4]

\def\[#1\]{\begin{align*}#1\end{align*}}
\newcommand\eqtag[1]{\refstepcounter{equation}\tag{\theequation}\label{#1}}
%\usepackage{listings}
%\usepackage{amsfonts, amssymb, amsthm, amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
%\usepackage{fancyhdr}
\newcommand\slashfrac[2]{{#1/#2}}

%\topmargin=-10mm
%\oddsidemargin=-3mm
%\textheight=230mm
%\textwidth=170mm

%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyfoot[C]{\thepage}
%\fancyhead[C]{Задача 6}

\def\Fi{\Phi}
\def\ZZ{\mathbb{Z}}
\def\CC{\mathbb{C}}
\def\RR{\mathbb{R}}
\def\vv{\textbf{v}}
\def\ww{\textbf{w}}
\def\uu{\textbf{u}}
\def\pr{\textbf{pr}^{(1)}}

\newtheorem*{Prb*}{Задача}
\newtheorem{Def}{Определение}

\title{Задача 6}
\author{\copyright~~Меденцов Н.В.}
%\date{undefined}

\begin{document}

\maketitle

Пусть $\vv, \ww$~— векторные поля на $M$. \textit{Скобка}
$[\vv,\ww]=\vv\circ\ww-\ww\circ\vv$. Для начала, покажем, что векторное
пространство векторных полей на $M$ с~операцией \textit{скобка} является
алгеброй Ли.
	
Свойства $(1)$ и $(2)$ проверются тривиально, исходя из определения скобки в нашем случае:
	\[
	&-[\vv, \ww]=-\vv\circ\ww+\ww\circ\vv=[\ww,\vv],\\
	&[\vv,[\uu,\ww]]+[\uu,[\ww,\vv]]+[\ww,[\vv,\uu]] ={}\\
	&\qquad
		=\vv\circ\uu\circ\ww-\vv\circ\ww\circ\uu-\uu\circ\ww\circ\vv+\ww\circ\uu\circ\vv+{}\\
	&\qquad
		+\uu\circ\ww\circ\vv-\uu\circ\vv\circ\ww-\ww\circ\vv\circ\uu+\vv\circ\ww\circ\uu+{}\\
	&\qquad
		+\ww\circ\vv\circ\uu-\ww\circ\uu\circ\vv-\vv\circ\uu\circ\ww+\uu\circ\vv\circ\ww=0.
	\]

Осталось показать, что \textit{скобка} не выводит за пределы векторного пространства:
	\[
	&\vv=\sum_{i=1}^n\xi_i\partial_{x_i},
	\quad
	\ww=\sum_{i=1}^n\eta_i\partial_{x_i},\\
	&\vv\circ\ww(f)=\vv(\ww(f))
		=\sum_{i=1}^n\xi_i\partial_{x_i}\left(\sum_{j=1}^n\eta_j\frac{\partial f}{\partial x_j}\right)
		=\sum_{i=1}^n\xi_i\left[
		\sum_{j=1}^n\left(
		\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}
		\frac{\partial f}{\partial x_j}
		+\eta_j\frac{\partial^2f}{\partial x_i\partial x_j}
		\right)
		\right]={}\\
	&\qquad
		=\sum_{(i,j)}\xi_i\eta_j\frac{\partial^2 f}{\partial{x_i}\partial{x_j}}
		+\sum_{j=1}^n\frac{\partial f}{\partial{x_j}}\sum_{i=1}^n\xi_i\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}.
	\]
	
Аналогичным образом получаем, что
	\[
	\ww\circ\vv(f)
		=\sum_{(i,j)}\xi_i\eta_j\frac{\partial^2{f}}{\partial{x_i}\partial{x_j}}
		+\sum_{j=1}^n\frac{\partial{f}}{\partial{x_j}}\sum_{i=1}^n\eta_i\frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}.
	\]
	
Наконец, находя $[\vv,\ww](f)$, имеем
	\[
	[\vv,\ww](f)=(\vv\circ\ww-\ww\circ\vv)|_f
		=\sum_{j=1}^n\frac{\partial f}{\partial x_j}\left(
		\sum_{i=1}^n\xi_i\frac{\partial\eta_j}{\partial{x_i}}
		-\sum_{i=1}^n\eta_i\frac{\partial\xi_j}{\partial{x_i}}
		\right)
		=\sum_{j=1}^n\partial_{x_j}(f)\zeta_j=\uu(f).
	\]

Теперь необходимо доказать, что скобка также оставляет на месте подпространство
необобщённых вариационных симметрий. Покажем, что $\forall\;\vv,\ww$,
являющихся необобщёнными вариационными симметриями лагранжевой задачи,
$\pr[\vv,\ww](L)=0$.
% 	\frac{\partial{}}{\partial{}}
	\[
	&\pr\vv(L)=\sum_i\xi_i\frac{\partial{L}}{\partial{x_i}}+\sum_i\dot\xi_i\frac{\partial L}{\partial\dot x_i},\\
	&\pr\ww(L)=\sum_i\eta_i\frac{\partial{L}}{\partial{x_i}}+\sum_i\dot\eta_i\frac{\partial L}{\partial\dot x_i},\\
	&\pr\uu(L)=\sum_i\zeta_i\frac{\partial{L}}{\partial{x_i}}+\sum_i\dot\zeta_i\frac{\partial L}{\partial\dot x_i},\\
	&\zeta_j=\sum_{i=1}^n\left(
		\xi_i\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}
		-\eta_i\frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}
	\right),
	\quad
	\dot\zeta_j=\sum_{i=1}^n\left(
		\xi_i\left(\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}\right)\dot{\Bigr.}
			+
		%\textcolor[gray]{0.6}{
			\dot\xi_i\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}
		%}
		-\eta_i\left(\frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}\right)\dot{\Bigr.}
			-
		%\textcolor[gray]{0.6}{
			\dot\eta_i\frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}
		%}
	\right).
	\]
	
Было бы приятно иметь следующий факт: $\pr\uu=[\pr\vv,\pr\ww]$, ведь тогда
	\[
	\pr\uu(L)=\pr\vv(\pr\ww(L))-\pr\ww(\pr\vv(L))=0.
	\]
	
Докажем факт, описанный выше, тривиальной проверкой:
	\[
	&\pr\vv\circ\pr\ww={}\\
	&\qquad
		=\sum_i \xi_i \partial_{x_i}\left(
		\sum_j \eta_j \partial_{x_j} +
		\sum_j \dot \eta_j\partial_{\dot x_j}
		\right)+
	\sum_i \dot\xi_i \partial_{\dot x_i}\left(
		\sum_j\eta_j \partial_{x_j}
		+\sum_j\dot\eta_j\partial_{\dot x_j}
		\right)={}\\
	&\qquad
		=\sum_i\xi_i \left(
		\sum_j\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}\partial_{x_j}
		+\sum_j\eta_j \partial_{x_jx_i}
		+\sum_j\frac{\partial\dot\eta_j}{\partial x_i}\partial_{\dot x_j}
		+\sum_j\dot\eta_j\partial_{\dot x_jx_i}
		\right)+{}\\
	&\qquad
		+\sum_i\dot\xi_i\left(
		\sum_j\eta_j \partial_{x_j\dot x_i}
		+\sum_j\frac{\partial\dot\eta_j}{\partial\dot x_i}\partial_{\dot x_j}
		+\sum_j\dot\eta_j\partial_{\dot x_j\dot x_i}
		\right).
	\]
	
В последнем слагаемом мы не выписали часть, содержащую
$\slashfrac{\partial{\eta_j}}{\partial\dot x_i}$, поскольку $\eta_j$ не зависят
от $\dot x$. При вычислении разности $\pr\vv\circ\pr\ww-\pr\ww\circ\pr\vv$ все
суммы вида $\sum_{(i,j)}$ уйдут ввиду того, что будут содержаться
и~в~уменьшаемом, и~в~вычитаемом. При выписывании результата учтём также, что
	\[
	\frac{\partial\dot\eta_j}{\partial\dot x_i}
		=\frac{\partial\sum_k\frac{\partial\eta_j}{x_k}\dot x_k}{\partial{\dot x_j}}
		 =\sum_k\frac{\partial\eta_j}{\partial x_k}\frac{\partial\dot x_k}{\dot x_j}
		 =\frac{\partial \eta_j}{\partial x_j}.
	\]
	
Остаётся выражение следующего вида:
	\[
	&[\pr\vv, \pr\ww]
		=\sum_i\xi_i\left(
		\sum_j\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}\partial_{x_j}
		+\sum_j\frac{\partial{\dot\eta_j}}{\partial{x_i}} \partial_{\dot x_j}
		\right)
		+\sum_i\dot\xi_i\left(
		\sum_j\frac{\partial\dot\eta_j}{\partial{\dot x_i}}\partial_{\dot x_j}
		\right)-{}\\
	&\qquad
		-\sum_i\eta_i\left(
		\sum_j\frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}\partial_{x_j}
		+\sum_j\frac{\partial{\dot\xi_j}}{\partial{x_i}}\partial_{\dot x_j}
		\right)
		-\sum_i\dot\eta_i\left(
		\sum_j\frac{\partial\dot\xi_j}{\partial\dot x_i}\partial_{\dot x_j}
		\right)={}\\
	&\qquad
		=\sum_j\partial_{x_j}\sum_{i=1}^n\left(
		\xi_i\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}
		-\eta_i \frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}
		\right)+{}\\
	&\qquad
		+\sum_j\partial_{\dot x_j}\sum_{i=1}^n\left(
		\xi_i\left(\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}\right)\dot{\Bigr.}
		+\dot\xi_i\frac{\partial\eta_j}{\partial x_i}
		-\eta_i\left(\frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}\right)\dot{\Bigr.}
		-\dot\eta_i\frac{\partial\xi_j}{\partial x_i}
		\right).
	\]
	
Сравнивая полученное с~$\pr\uu$ делаем вывод, что выражения равны, тем самым
завершая доказательство.
\end{document}

